\documentclass[reqno]{article}

\usepackage{fullpage}
\usepackage{eufrak}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{enumitem}


% \usepackage{nth}
\usepackage{amsthm,amsmath,amsfonts,amssymb}


%formatting
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm,bindingoffset=0cm]{geometry}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.2}
\sloppy


% Languages, fonts and symbols
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage[T1,T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage{amsmath}

\usepackage{graphicx}

\usepackage{subcaption}

\usepackage{amssymb}

\usepackage{listings}

\usepackage{float}

\usepackage{dsfont}

\usepackage{ragged2e}

\usepackage{tabularx}


% tikz graphics
% Для коммутативных диаграмм.
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows,shapes}
\tikzstyle{vertex}=[circle,fill=black,minimum size=3pt,inner sep=0pt]
\tikzstyle{edge} = [draw,thick,-]

\usepackage{tikz-cd}

\usetikzlibrary{quotes,babel,angles}


% Теоремы и прочее
\renewcommand\qedsymbol{$\square$}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem*{nb}{Замечание}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem*{sol}{Решение}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem*{exmp}{Пример}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem*{exmps}{Примеры}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{exc}{Упражнение}[section]

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{thm}{Теорема}[section]

\theoremstyle{definition}
\newtheorem*{defi}{Определение}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{coll}{Следствие}[section]

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{state}{Утверждение}[section]


%Content as links
% Для того, чтобы оглавление стало ссылками, убрать комментирование кода ниже.

%\usepackage[hidelinks]{hyperref}
%\hypersetup{
%    colorlinks,
%    citecolor=black,
%    filecolor=black,
%    linkcolor=black,
%   urlcolor=black
%}


% Title
\title{Математические модели микро- и макроэкономики.\\ Лекции.\\ ЧЕРНОВИК}
\author{Лектор: Placeholder\\ Автор конспекта: Курмазов Ф.А.\thanks{f.kurmazov.b@gmail.com}}
\date{\today}


% New Symbols
\newcommand*{\divby}{\mathrel{\rotatebox{90}{$\hskip-1pt.{}.{}.$}}}%




\begin{document}

	\setlength{\parindent}{0pt}

	\maketitle

	\tableofcontents




	%%%%%
	\newpage
	\section{Лекция 1.}
		%%%
		\subsection{Модель оптимизации цен.}
			
			Дана торговая (или продуктовая) компания. Компания закупает в различных местах товары, затем привозит в некоторую точку для продажи. Себестоимость товаров различная, а также для каждого товара задан спрос в единицу времени. Требуется найти управление закупками и ценами на товары максимизирующее прибыль компании.\medskip
			
			Далее, чуть более формально, для мат. модели. Задан набор доступных продуктов $[n]$\footnote{Редко встречающееся, но красивое обозначение для первых $n$ натуральных чисел $[n] = \{1, 2, 3, ..., n\}$}. Для каждого вида товаров задана функция спроса $Q_k$. В частном случае, спрос представлен монотонно убывающей функцией, в еще более частном случае, который мы и рассмотрим --- линейной.

			$$Q_k = a_k\cdot p_k + b_k\ \forall\ k \in [n]$$

			Где $a \in \mathds{R}^n_-$ --- скорость убывания спроса при росте цены, $b \in \mathds{R}^n_+$ --- базовый спрос на товар при соответствующей нулевой цене, а  $p \in \mathds{R_+}^n$ --- стоимость продажи единицы товара --- переменная задачи.\footnote{Где $R_+$ --- неотрицательные вещественные числа, а $R_-$ --- неположительные.}
			
			Исходя из этого, выручку можно считать по формуле:

			$$R = \sum^n_{k=1} Q_k\cdot p_k$$	
			
			В рассматриваемой модели (простой) учитываются переменные ($V$) и постоянные ($F$) затраты, сумма которых составляет все затраты компании $C$:
			$$C = F + V$$.

			Где постоянные затраты $F$ заданы (для данной простой модели), а переменные затраты $V$ рассчитываются по формуле:

			$$V = \sum^n_{k=1} Q_k\cdot v_k$$

			Где $v_k$ --- удельные переменные затраты на единицу товара.

			Требуется максимизировать прибыль $\pi \in \mathds{R}$, изменяя стоимости продажи товаров $p$:

			$$\pi = R - C \rightarrow \max$$	

			Так как введенная форма спроса допускает отрицательные значения, для математической модели задачи потребуется введение ограничений на неотрицательность спроса:

			$$Q_k \geq 0\ \forall\ k \in [n]$$		

			Дополнительно можно учитывать ограничение по затратам (бюджет) $B \in \mathds{R}$:

			$$\sum^n_{k=1}Q_k\cdot v_k \leq B$$

			\begin{nb}
				Множители Лагранжа в решении нелинейной задачи играют роль похожую на роль теневых цен в решении линейной задачи. В частности, они показывают изменение ЦФ задачи при изменении ограничения на $1$ (предельную полезность ресурса).
			\end{nb}

		%%%
		\subsection{Возможность привлечения кредитных средств.}

			Помимо прочего, в модели также можно учитывать взятие денег в кредит.			
			
			\begin{nb}
				Множитель Лагранжа при бюджетном ограничении можно интерпретировать как максимальную допустимую кредитную ставку, при взятии кредита на время операции (закупки - продажи).
			\end{nb}
			
			Введение возможности взятия кредита можно ввести с помощью добавления к бюджетному ограничению объема кредита, т.е. замены:

			$$B_{new} = B + K$$

			Где $K \in \mathds{R}_+$ --- величина кредита.

			А также с помощью добавления к издержкам процентов по кредиту:

			$$C_{new} = C + K\cdot percent$$

			Где $percent \in \mathds{R_+}$ --- процентная ставка по кредиту.


			\begin{nb}
				При решении нелинейной задачи средствами Excell стоит обратить внимание на настройку параметров (точность решения и множественные начальные точки) чтобы избежать высокой вероятности попадания в локальный минимум. При этом, похоже, что Excell использует разновидность градиентного спуска.
			\end{nb}

		%%%
		\subsection{Задача построения портфеля проектов.}

			\begin{nb}
				Это модифицированная задача о рюкзаке.
			\end{nb}
			
			Простой вариант задачи --- однопериодный. Он и описан ниже.
			
			Задано множество объектов (проектов) $[n]$, где каждый проект имеет свою стоимость $c \in \mathds{R_+}^n$ и прибыльность $\pi \in \mathds{R_+}^n$. Проект $k$ может быть взят ($y_k = 1$) или не взят ($y_k = 0$). Также задан бюджет $B \in \mathds{R_+}$ --- максимальная допустимая суммарная стоимость итогового набора проектов. Таким образом имеем задачу целочисленного программирования, в которой требуется максимизировать прибыль путем выбора наилучшего набора проектов среди всех допустимых (по бюджету), т.е. максимизировать величину:
			
			$$\sum^n_{k=1} \pi_k \cdot y_k \rightarrow \max$$

			При условии:
			
			$$\sum^n_{k=1} c_k \cdot y_k \leq B$$



	%%%%%
	\newpage
	\section{Лекция 2.}

		\subsection{Тема 1.}



\end{document}



% Examples and Shortcuts

	\begin{defi}
	Определение чего-то
	\end{defi}


	\begin{thm}

	\end{thm}	


	\begin{coll}

	\end{coll}	

	
	\begin{nb}

	\end{nb}	

	
	\begin{nb}

	\end{nb}	


	\begin{exmp}

	\end{exmp}	


	\begin{tikzcd}
	A \arrow[rd] \arrow[r, "\phi"] 
	&B \\
	& C \arrow[u]
	\end{tikzcd}

	% Пример мат. постановки

	$$\text{min} \quad \sum\limits_{e \in E} x_e$$
	
	$$
	\text{s.t.}
	\begin{cases}
		\sum\limits_{e \in E_v} x_e \geq 1& \forall v \in V\\
		x \in \{0, 1\}^{|E|} &
	\end{cases}
	$$

